掟錢谷起Lalamove 「7百萬變1億8千萬！」

發佈日期：2017年8月17日
香港樓價有升無跌，炒樓是絕佳的搵錢方法。但其實炒樓以外，中產亦有其他錢搵錢方法。

三年前，張瑞祺（David）擲700多萬元，投資call車平台Lalamove（前稱EasyVan），現已升值至2400萬美金，三年滾大23倍！同樣700萬元，當年可以買一個太古城兩房單位，持貨至今，賺約五成。

近日在街頭經常見到貼上橙色招紙的客貨車及電單車，正是Lalamove的龐大送貨車隊，客戶除了散客及中小企，還有Google、IKEA等國際知名品牌。前身為EasyVan的Lalamove，今年初完成B輪融資，融資額約2.3億元，有機會數年後上市。獨具慧眼、三年前已投資Lalamove的概念資本（MindWorks Ventures）創始合夥人張瑞祺（David），直言當年的一百萬美金，賬面已賺了23倍，變成2400萬美金︰「希望它快點做到獨角獸（市值十億美元），如果它去到獨角獸水平，我們就是賺40倍。」

概念資本是一四年初成立的風險投資基金，至今已投資十九間初創企業，超過一半為港產公司，每個項目投資金額約一至二百萬美元，猶如「灑胡椒」。基金成立至今，回報率高達6.8倍，旗下資產接近九千萬美元（約七億港元）。 David說︰「想話俾大眾知道，我哋做初創投資回報率，係可以遠遠超越香港人淨係識嗰樣嘢：就係地產！」

回想起三年前投資Lalamove，David的團隊做完市場分析，認為公司有前景，於是主動接觸Lalamove。 「佢嘅CEO（周勝馥）係獨一無二。佢玩poker四年，每日在賭枱坐12至14小時。日日坐賭枱玩12至14小時，係唔簡單，見到佢有grit（堅毅）。」

愈早找到潛力無限的生意，投資成本當然愈少。Lalamove創辦人周勝馥，是九五年的十優狀元，史丹福大學經濟系畢業；創業前曾任年薪百萬的跨國顧問公司高層，辭職後做過職業賭徒。他一三年十二月成立Lalamove，一年半內已獲得三輪融資，共三千萬美元。除了概念資本，AppWorks、清流資本等都是較早期的投資者。

現年三十四歲的David成立概念資本前，曾在摩根士丹利、瑞信及國信工作，接觸的客戶多是科技企業，也見過不少有趣的初創公司。當時他已看到未來是「互聯網玩晒」。他投資的初創公司，都要以香港作測試市場︰「因為香港高效率，人夠集中，密度夠。香港有八百萬人，夠大去試一試產品。」

要扑中千里馬，有投資者會睇營業收入（topline），但David認為topline大並不代表bottom line（純利）賺到錢︰「例如送外賣服務，美國最近很多間都倒閉。這個行業topline很大。你買個飯盒100元可計在收入，可能實際只賺六、七元。」此外，百分之九十專為某行業作中介的平台都是「唔work」︰「例如專做清潔、專做睇牙、專做gym 因為接觸點（touch point）很高，如果你是客人，你覺得這間美容院很好。經我平台用一次後，第二次可直接同美容院聯絡，跳過平台。」對於用補貼形式去吸客的公司，他直斥相關數據是「假、不可靠」，曾經有一間中國物流公司在補貼政策取消後，收入大跌九成。

他與所投資的公司CEO一個月會行山兩、三次︰「他們平日極忙。主要在星期日，想同企業家、創業家交流。五、六個創業家在一起，一定傾到啲嘢出來。」

撰文：黃嘉慧
攝錄：林金展 梁正平

成功生意有路捉 要避開「喪屍公司」

發佈日期：2017年8月17日
成功的生意有路捉。 第一，創業者都要100%深入認識市場，如公司要打入中國，CEO必須全情投入，搬去當地居住，了解文化。David投資的公司，接近全部CEO都有八成時間在希望打入的市場，例如Lalamove的CEO周勝馥，由香港搬去深圳︰「我們很不放心遙控（remote）的CEO，成功率極度低。」 第二，找出自己的單位經濟（unit economics），就是顧客終身價值（customer lifetime value）減去顧客取得成本（customer acquisition cost），如果是負值，就要再考慮。 第三，對投資者有交代。David認為，一個好的創業家，即使公司經營不好，都要透明。他們盡快出聲，投資者才可盡量幫他們解決。他們最不喜歡的，是公司運作不理想，但一直隱瞞，直到出大問題才出聲。David坦言，其實投資組合內也有百分之十是「喪屍公司」，即是：「未死但無爆發的增長」。遇上這些情況，他們會盡量幫助CEO，一起商討起死回生的方法，例如改變營運模式。最終都救不回的，會斬纜止蝕。

一般來說，初創企業需要對外融資，不同階段有不同名稱，順序為「天使輪」、A輪、B輪、C輪，如此類推。天使輪為第一個階段，亦是投資最高風險的時期，因為當時公司可能只有一個概念，或剛剛開始營運，沒有產品，融資金額約50至100萬美元。當公司發展到有團隊，產品已上市，市場亦接受，便進入A輪，融資金額約100至500萬美元。直到商業模式更趨成熟，有數據，有持續收入，便踏入B輪，屆時融資金額可以過億元。

撰文：黃嘉慧
攝錄：林金展 梁正平

首先你要有700萬

有人買先得
香港好多startup個估值都係為咗叫人投資砌出嚟
跟住啲錢就有入無出

利申：做開估值

點入呢d基金做

Lalamove 條友都有料啦